---
layout: page
title: "Хтось імперсоніфікує мене онлайн"
author: Floriana Pagano, Alexandra Hache
language: uk
summary: "Хтось імперсоніфікує іншу особу через обліковий запис у соціальній мережі, адресу електронної пошти, PGP ключ, фейковий вебсайт або додаток."
date: 2023-05
permalink: /uk/topics/impersonated
parent: Home
---

# Хтось імперсоніфікує мене онлайн

Загроза, з якою зіштовхується багато активістів, правозахисників, ГО, незалежні медіа та блогерів, - це імперсоналізація зловмисниками, які створюють фальшиві облікові записи, вебсайти або адреси електронної пошти від чужого імені. Іноді це означає створення брудних кампаній, розповсюдження неправдивої інформації, або соціальну інженерію, або викрадення чиєїсь ідентичності для створення галасу, спричинення питань щодо довіри та витоку даних, які впливають на репутацію окремих осіб або груп осіб, яких імперсоніфікують. В інших випадках нападник може представлятися кимось онлайн для фінансових цілей, таких як збір коштів, викрадення платіжних облікових даних, отримання платежів тощо.  

Це гнітюча проблема, яка може по-різному впливати на вашу здатність комунікувати та інформувати. Вона може бути викликана різними причинами залежно від того, де та як представляються від вашого імені.

Важливо знати, що існує багато способів імперсоналізації (фейкові профілі в соціальних медіа, клоновані вебсайти, спуфнуті адреси електронної пошти, публікація особистих фото та відео без згоди). Стратегії протидії можуть бути різними: від подання запиту на видалення інформації до доведення своєї первинної власності, заявлення прав на оригінальний вебсайт або інформацію, або попередження ваших мереж та особистих контактів через публічну або конфіденційну комунікацію. Діагностування проблеми та пошук можливих рішень із протидії можуть бути складними. Іноді буде майже неможливо змусити маленьку хостингову компанію прибрати вебсайт і, можливо, доведеться шукати юридичне вирішення. Правильною практикою буде встановити алерти та моніторити інтернет, аби виявити, чи хтось представляється від вашого імені або від імені вашої організації.   

Ця частина Комплекту екстреної цифрової допомоги проведе вас базовими кроками для виявлення потенційних способів імперсоналізації та можливих стратегій зі зменшення впливу для видалення облікових записів, вебсайтів та адрес електронної пошти, які виступають від вашого імені або від імені вашої організації.    

Якщо хтось вас імперсоніфікує, пройдіть цей опитувальник для визначення природи своєї проблеми та знаходження можливих рішень:


## Workflow

### urgent-question

Чи боїтесь ви за свою тілесну недоторканність та благополуччя?

 - [Так](#physical-sec_end)
 - [Ні](#diagnostic-start1)

### diagnostic-start1

Чи зазнаєте ви імперсоналізації як окрема особа (хтось використовує ваше юридичне ім'я та прізвище або нікнейм, на підставі яких ви будуєте свою репутацію) чи як  організація/колектив? 

- [Як окрема особа](#individual)
- [Як організація](#organization)

### individual

> Якщо вплив здійснюється на вас, як на окрему особу, попередьте своїх контактних осіб. Здійсніть цей крок, використовуючи адресу електронної пошти, профіль або вебсайт, який ви повністю контролюєте.

- Після того, як повідомите своїх контактних осіб, що хтось представляється від вашого імені, перейдіть до [наступного кроку](#diagnostic-start2).

### organization

> Якщо хтось представляється від вашого імені як від групи, розгляньте можливість публічної комунікації. Зробіть цей крок, використовуючи адресу електронної пошти, профіль або вебсайт, які перебувають під вашим повним контролем.

- Після того, як ви попередили вашу спільноту, що хтось представляється від вашого імені, перейдіть до [наступного кроку](#diagnostic-start2). 

### diagnostic-start2

Як представляються від вашого імені?

 - [Фейковий вебсайт представляється мною або моєю групою](#fake-website)
 - [Через обліковий запис у соціальній мережі](#social-network)
 - [Через недозволене поширення відео або фото](#doxing)
 - [Через мою адресу електронної пошти або подібну адресу електронної пошти](#spoofed-email1)
 - [Через PGP ключ до моєї адреси електронної пошти](#PGP)
 - [Через фейковий додаток, який імітує мій додаток](#app1)

### social-network

> Ви можете вирішити подати скаргу на обліковий запис, який вас імперсоніфікує, або на контент на відповідній платформі, де має місце імперсоналізація.
>
> ***Примітка:*** *Завжди [документуйте](/../../documentation), перш ніж виконати певні дії, зокрема, видалити повідомлення або журнали розмов або заблокувати профіль. Якщо ви розглядаєте можливість звернення до суду, ознайомтесь зі статтею про [юридичне документування](/../../documentation#legal).*

На якій соціальній платформі представляються від вашого імені? 

- [Facebook](#facebook)
- [Instagram](#instagram)
- [TikTok](#tiktok)
- [Twitch](#twitch)
- [Twitter](#twitter)
- [YouTube](#youtube)

### facebook

> Слідуйте інструкціям ["Як поскаржитися на обліковий запис або сторінку Facebook, які видають себе за мене чи когось іншого"](https://www.facebook.com/help/174210519303259), аби попросити про видалення облікового запису, який представляється від вашого імені.
>
> Будь ласка, зверніть увагу, що знадобиться певний час для отримання відповіді на ваш запит. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Спрацювало?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#account_end)

### twitter

> Слідуйте інструкціям ["Подайте скаргу на обліковий запис за імперсоналізацію"](https://help.twitter.com/forms/impersonation), аби попросити про видалення облікового запису, який представляється від вашого імені.
>
> Будь ласка, зверніть увагу, що знадобиться певний час для отримання відповіді на ваш запит. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Спрацювало?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#account_end)

### instagram

> Слідуйте інструкціям у розділі ["Підроблені облікові записи"](https://help.instagram.com/446663175382270), аби попросити про видалення облікового запису, який представляється від вашого імені.
>
> Будь ласка, зверніть увагу, що знадобиться певний час для отримання відповіді на ваш запит. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Спрацювало?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#account_end)

### tiktok

> Слідуйте інструкціям розділу ["Подача скарги на обліковий запис, який представляється від вашого імені"](https://support.tiktok.com/en/safety-hc/report-a-problem/report-an-impersonation-account), аби попросити про видалення облікового запису, який імперсоніфікує вас.
>
> Будь ласка, зверніть увагу, що знадобиться певний час для отримання відповіді на ваш запит. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Спрацювало?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#account_end)

### youtube

> Слідуйте інструкціям у розділі ["Як поскаржитися на неприйнятні відео, канали й інший контент на YouTube"](https://support.google.com/youtube/answer/2802027), аби попросити про видалення облікового запису, який представляється від вашого імені. Оберіть "Імперсоналізацію" як причину для подання скарги.
>
> Будь ласка, зверніть увагу, що знадобиться певний час для отримання відповіді на ваш запит. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Спрацювало?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#account_end)

### twitch

> Слідуйте інструкціям у розділі ["Як подати скаргу на користувача"](https://help.twitch.tv/s/article/how-to-file-a-user-report), аби попросити про видалення облікового запису, який представляється від вашого імені. Оберіть "Імперсоналізацію" як причину для подання скарги.
>
> Будь ласка, зверніть увагу, що знадобиться певний час для отримання відповіді на ваш запит. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Спрацювало?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#account_end)

### fake-website

> Перевірте URL цього вебсайту на онлайн сервісах, аби дізнатися, чи значиться він як зловмисний: 
>
> - [circl.lu/urlabuse](https://circl.lu/urlabuse/)
> - [Virus Total.com](https://www.virustotal.com/)
> - [sitecheck.sucuri.net](https://sitecheck.sucuri.net/)
> - [urlscan.io](https://urlscan.io/)

Чи відомо, що цей вебсайт зловмисний?

 - [Так](#malicious-website)
 - [Ні](#non-malicious-website)

### malicious-website

> Подайте скаргу на URL до Google Safe Browsing, заповнивши форму ["Подати скаргу на зловмисне програмне забезпечення"](https://safebrowsing.google.com/safebrowsing/report_badware/).
>
> Будь ласка, зверніть увагу на те, що успішне задоволення вашої скарги може зайняти певний час. Тим часом перейдіть до наступних кроків і направте запит на видалення хостинг провайдеру та реєстратору доменів або ж збережіть цю сторінку в "Закладки" й поверніться до цієї процедури за кілька днів. 

Спрацювало?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#non-malicious-website)


### non-malicious-website

> Ви можете подати скаргу на вебсайт хостинг провайдеру або реєстратору доменних імен із проханням видалити його.
>
> ***Примітка:*** *Завжди [документуйте](/../../documentation), перш ніж виконати певні дії, зокрема видалити повідомлення або журнали розмов або заблокувати профіль. Якщо ви розглядаєте можливість звернення до суду, ознайомтесь зі статтею про [юридичне документування](/../../documentation#legal).*
>
> Якщо вебсайт, на який ви хочете подати скаргу, використовує ваш контент, вам доведеться доводити, що саме ви є легітимним власником оригінального контенту. Ви можете це продемонструвати, надавши оригінальний контракт із реєстратором доменів та\або хостинг провайдером, але також ви можете провести пошук на ресурсі [Wayback Machine](https://archive.org/web/) як по URL, так і по імені вашого вебсайту та фейкового вебсайту. Якщо вебсайт було там індексовано, ви знайдете історію, яка допоможе показати, що ваш вебсайт існував до того, як було опубліковано фейковий вебсайт.
>
> Для відправки запиту на видалення зберіть інформацію про фейковий вебсайт: 
>
> - Перейдіть до [сервісу NSLookup від Network Tools](https://network-tools.com/nslookup/) та дізнайтесь IP адресу (або адреси) фейкового вебсайту, ввівши URL сайту в форму пошуку.
> - Запишіть IP адресу або адреси.
> - Відвідайте сервіс [Whois Lookup від Domain Tools](https://whois.domaintools.com/) та здійсніть пошук як домену, так і IP адрес(и) фейкового вебсайту.
> - Запишіть назву та адресу електронної пошти хостінг провайдера або доменного сервісу зловмисників. Якщо в результатах пошуку також буде вказано назву власника вебсайту, запишіть її.
> - Напишіть листа хостінг провайдеру та реєстратору домену про фейковий вебсайт і попросіть заблокувати його. У вашому повідомленні вкажіть IP адресу, URL та власника імперсоніфікованого вебсайту, а також вкажіть, чому це образливо.
> - Ви можете використати [Access Now Helpline Шаблон для подання скарги на клонований вебсайт хостинг провайдеру](https://communitydocs.accessnow.org/352-Report_Fake_Domain_Hosting_Provider.html) для того, щоб написати хостінг провайдеру.
> - Ви можете використати [Access Now Helpline Шаблон для подання скарги домен провайдеру](https://communitydocs.accessnow.org/343-Report_Domain_Impersonation_Cloning.html) для того, щоб написати реєстратору доменів.
>
> Будь ласка, зверніть увагу, що знадобиться певний час для отримання відповідей на ваші запити. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Спрацювало?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#non-malicious-website)


### spoofed-email1

> З певних технічних причин досить важко автентифікувати електронні повідомлення. Саме тому досить просто створити фейкові адреси відправників та відправити повідомлення з підробної адреси.

Чи зазнаєте ви імперсоналізації через адресу електронної пошти або подібної адреси, наприклад, з ідентичною назвою користувача, але з іншого домену?

- [Я зазнаю імперсоналізації через свою адресу електронної пошти](#spoofed-email2)
- [Я зазнаю імперсоналізації через подібну адресу електронної пошти](#similar-email)


### spoofed-email2

> Особа, яка представляється вами, могла зламати ваш обліковий запис електронної пошти. Щоб виключити цю можливість, спробуйте змінити пароль.

Вам вдалося змінити пароль?

- [Так](#spoofed-email3)
- [Ні](#hacked-account)

### hacked-account

> Якщо ви не можете змінити пароль, ваш обліковий запис електронної пошти, ймовірно, було зламано. Слідуйте керівництву ["Я не можу отримати доступ до свого облікового запису"](../../../account-access-issues) для вирішення цього питання.

Це допомогло вирішити вашу проблему?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#account_end)

### spoofed-email3

> Спуфінг адреси електронної пошти полягає у відправці повідомлень із адреси вигаданого відправника. Повідомлення можуть походити від когось або звідкись, але не від справжнього відправника.
>
> Спуфінг електронних повідомлень - це звичайна практика для фішингових та спам кампаній, адже люди схильні відкривати електронні повідомлення, якщо вважають, що вони надіслані з легітимного джерела.
>
> Якщо хтось спуфнув вашу адресу електронної пошти, поінформуйте своїх контактних осіб про загрозу фішингу (зробіть це з адреси електронної пошти, профілю або вебсайту, які перебувають під вашим повним контролем.)
>
> Якщо ви вважаєте, що метою імперсоналізації є фішинг та інші зловмисні наміри, ознайомтесь зі статтею ["Я отримав(-ла) підозрілі повідомлення"](../../../suspicious_messages)

Чи припинилось надсилання електронних повідомлень із вашої адреси електронної пошти після зміни паролю?

- [Так](#compromised-account)
- [Ні](#secure-comms_end)


### compromised-account

> Ймовірно, ваш обліковий запис було зламано кимось, хто використовує його для відправки електронних повідомлень з метою імперсоналізації. Зважаючи на те, що ваш обліковий запис було скомпрометовано, прочитайте статтю ["Я втратив(-ла) доступ до своїх облікових записів"](../../../account-access-issues/).

Це допомогло вирішити ваше питання?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#account_end)


### similar-email

> Якщо хтось імперсоніфікує вашу адресу електронної пошти, використовуючи подібну, але з іншого домену або з іншим іменем користувача, поінформуйте своїх контактних осіб про спроби відправляти повідомлення від вашого імені (зробіть це з адреси електронної пошти, профілю або вебсайту, які перебувають під вашим повним контролем.)
>
> Ознайомтесь зі статтею ["Я отримав(-ла) підозрілі повідомлення"](../../../suspicious-messages), адже метою цієї імперсоналізації може бути фішинг.

Чи допомогло це вирішити питання?

- [Твк](#resolved_end)
- [Ні](#secure-comms_end)

### PGP

Чи вважаєте ви, що ваш приватний PGP ключ було скомпрометовано, приміром, ви втратили контроль за пристроєм, на якому він зберігався?

- [Так](#PGP-compromised)
- [Ні](#PGP-spoofed)

### PGP-compromised

> - Створіть нову ключову пару та підпишіть її разом із людьми, яким ви довіряєте.
> - Поінформуйте своїх контактних осіб довіреними каналами, які ви контролюєте (такими як Signal або інший інструмент, який підтримує [наскрізне шифрування](https://www.frontlinedefenders.org/en/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools)) про те, що вони повинні використовувати новий ключ та перестати використовувати старий. Скажіть їм, що вони можуть упізнати ваш справжній ключ по цифровому відбитку реального ключа. Ви також можете відправити відкритий ключ їм напряму тим самим довіреним каналом, який ви використовували для інформування.

Чи потрібна ще допомога із вирішенням вашої проблеми?

- [Так](#secure-comms_end)
- [Ні](#resolved_end)

### PGP-spoofed

> - Поінформуйте ваших контактних осіб довіреними каналами, які ви контролюєте (такими як Signal або інший інструмент, який підтримує [наскрізне шифрування](https://www.frontlinedefenders.org/en/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools)) про те, що хтось вас імперсоніфікує. Скажіть їм, що вони можуть упізнати ваш справжній ключ по цифровому відбитку реального ключа. Ви також можете відправити відкритий ключ їм напряму тим самим довіреним каналом, який ви використовували для інформування.

Чи потрібна ще допомога із вирішенням вашої проблеми?

- [Так](#secure-comms_end)
- [Ні](#resolved_end)

### doxing

> Якщо хтось розповсюджує вашу особисту інформацію або особисті відео або повідомлення, рекомендуємо слідувати статті Комплекту екстреної цифрової допомоги щодо [доксингу та розповсюдження приватних медіа без вашої згоди](../../../doxing).

Що ви хотіли б зробити?

- [Перейти до статті Комплекту екстреної цифрової допомоги про доксинг та розповсюдження приватних медіа без вашої згоди](../../../doxing)
- [Мені потрібна підтримка щодо вирішення мого питання](#harassment_end)

### app1

> Якщо хтось розповсюджує зловмисну копію вашого додатку або іншого програмного забезпечення, проведіть публічну комунікацію і попередьте користувачів, щоб вони завантажували лише легітимну версію.
>
> Подайте скаргу на зловмисний додаток та запит на його видалення.

Де розповсюджується зловмисна копія вашого додатку?

- [на Github](#github)
- [на Gitlab.com](#gitlab)
- [на Google Play Store](#playstore)
- [на Apple App Store](#apple-store)
- [на іншому вебсайті](#fake-website)

### github

> Якщо зловмисне програмне забезпечення хоститься на GitHub, прочитайте керівництво Github [про подання заявки на видалення відповідно до Закону про авторське право у цифрову епоху (DMCA)](https://help.github.com/en/articles/guide-to-submitting-a-dmca-takedown-notice) для видалення контенту, який порушує права власності.
>
> Знадобиться певний час для отримання відповідей на ваші запити. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Чи допомогло це вирішити ваше питання?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#app_end)

### gitlab

> Якщо зловмисне програмне забезпечення хоститься на Gitlab.com, прочитайте керівництво Gitlab [вимоги до подання заявки на видалення відповідно до Закону про авторське право у цифрову епоху (DMCA)](https://about.gitlab.com/handbook/dmca/) для видалення контенту, який порушує права власності.
>
> Знадобиться певний час для отримання відповідей на ваші запити. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Чи допомогло це вирішити ваше питання?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#app_end)


### playstore

> Якщо зловмисний додаток розміщено на Google Play Store, слідуйте крокам, описаним у ["Повідомлення про контент у Google"](https://support.google.com/legal/troubleshooter/1114905) для видалення контенту, який порушує права власності.
>
> Знадобиться певний час для отримання відповідей на ваші запити. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Чи допомогло це вирішити ваше питання?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#app_end)

### apple-store

> Якщо зловмисний додаток розміщено на App Store, заповніть форму ["Apple App Store Content Dispute"](https://www.apple.com/legal/internet-services/itunes/appstorenotices/#/contacts) для видалення контенту, який порушує права власності.
>
> Знадобиться певний час для отримання відповідей на ваші запити. Збережіть цю сторінку в "Закладки" та поверніться до неї за кілька днів.

Чи допомогло це вирішити ваше питання?

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#app_end)

### physical-sec_end

> Якщо ви хвилюєтеся про своє фізичне благополуччя, будь ласка, зверніться до організацій зі списку нижче, які можуть вам допомогти.

:[](organisations?services=physical_sec)

### harassment_end

> Якщо ваша приватна інфомрація або медіа опубліковані без вашої згоди і вам потрібна підтримка щодо вирішення цього питання, зверніться до організацій (нижче), які зможуть надати вам допомогу.
>
> Перш ніж звертатися до організацій, наполегливо рекомендуємо слідувати статті Комплекту екстреної цифрової допомоги [щодо доксингу та поширення приватних медіа без вашого відома](../../../doxing), яка допоможе вам точно зрозуміти, що з вами відбувається. 

:[](organisations?services=harassment)

### account_end

> Якщо ви все ще страждаєте від імперсоналізації або ваш обліковий запис все ще скомпрометовано, будь ласка, зверніться до організацій (нижче), які можуть вам допомогти.

:[](organisations?services=account&services=legal)

### app_end

> Якщо фейковий додаток не було видалено, будь ласка, зверніться до організацій, які зможуть вам допомогти.

:[](organisations?services=account&services=legal)

### web-protection_end

> Якщо ваші запити на видалення не були успішними, спробуйте звернутися до організацій, які можуть надати вам подальшу допомогу.

:[](organisations?services=web_protection)

### secure-comms_end

> Якщо вам потрібна допомога або рекомендації щодо фішингу, безпеки електронних повідомлень та шифрування або безпечної комунікації загалом, зверніться до таких організацій:

:[](organisations?services=secure_comms)


### resolved_end

Сподіваємося, що ця стаття КЕЦД була корисною. Будь ласка, надсилайте свої відгуки [електронною поштою](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

Для запобігання подальших спроб імперсоналізації вас прочитайте поради нижче.

### final_tips

- Створіть сильні, складні та унікальні паролі для всіх своїх облікових записів.
- Розгляньте можливість використання парольного менеджера для створення та зберігання паролів, щоб ви могли використовувати унікальний пароль для кожного вебсайту без необхідності їх пам'ятати.
- Активуйте двофакторну автентифікацію (2FA) для своїх найважливіших облікових записів. 2FA пропонує вищий рівень безпеки, вимагаючи від вас використовувати більш ніж один метод для входу у ваші облікові записи. Це означає, що якщо хтось і отримає ваш первинний пароль, вони не зможуть отримати доступ до вашого облікового запису, якщо у них немає доступу до вашого мобільного телефону або іншого засобу автентифікації.
- Верифікуйте свої профілі на платформах соціальних мереж. Деякі платформи пропонують цю функцію для перевірки вашої особи та прив'язки її до вашого облікового запису.
- Встановіть алерти від Google. Ви можете отримувати електронні повідомлення про нові результати щодо появи певної теми в пошуку Google. Для прикладу, ви можете отримати інформацію про згадування вашого імені або вашої організації\колективної назви.
- Збережіть свою вебсторінку так, як вона виглядає зараз, для використання в якості доказу в майбутньому. Якщо ваш вебсайт підтримує кролери, використайте Wayback Machine, яку пропонує [Internet Archive](https://archive.org). Відвідайте вебресурс [Internet Archive Wayback Machine](https://archive.org/web/), введіть назву вебсайту у полі під заголовком "Save Page Now" (Зберегти сторінку зараз) і натисніть на кнопку "Save Page" (Зберегти сторінку).


#### resources

- [Security Self-Defense: Create Strong and Unique Passwords](https://ssd.eff.org/en/module/creating-strong-passwords)
- [Security Self-Defense: Animated Overview Using Password Managers](https://ssd.eff.org/en/module/animated-overview-using-password-managers-stay-safe-online)
- [Surveillance Self-Defense: How to Enable Two-Factor Authentication](https://ssd.eff.org/module/how-enable-two-factor-authentication)
- [Archive.org: Archive your Website](https://archive.org/web/)
- [Security Self-Defense: How to use KeePassXC - A Secure Open-Source Password Manager](https://ssd.eff.org/en/module/how-use-keepassxc)
- [Access Now Helpline Community Documentation: Choosing a Password Manager](https://communitydocs.accessnow.org/295-Password_managers.html)
